\documentclass{amsart}

\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{commath}
\usepackage{bm}
\usepackage{mathtools}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{ans}{}
\numberwithin{ans}{subsection}

\newcommand{\fakesection}[1]{%
  \par\refstepcounter{section}% Increase section counter
  \sectionmark{#1}% Add section mark (header)
  \addcontentsline{toc}{section}{\protect\numberline{\thesection}#1}% Add section to ToC
  % Add more content here, if needed.
}
\newcommand{\fakesubsection}[1]{%
  \par\refstepcounter{subsection}% Increase subsection counter
  \subsectionmark{#1}% Add subsection mark (header)
  \addcontentsline{toc}{subsection}{\protect\numberline{\thesubsection}#1}% Add subsection to ToC
  % Add more content here, if needed.
}

\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}

\newcommand{\transpose}[1]{{\prescript{t}{}{#1}}}
\newcommand{\Sp}[1]{\mathrm{Sp}(#1)}
\newcommand{\U}[1]{\mathrm{U}(#1)}

\begin{document}

\fakesection{第1章 集合論}
\fakesubsection{1.1 集合と論理の復習}

\begin{ans}
  $f: g,\ A: X,\ B: X$
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) $f(S) = \{3, 4\}$
  (2) $f^{-1}(S_1) = \emptyset,\ f^{-1}(S_2) = \{1, 3, 4, 5\}$
  (3) $f(a) = 2 (\in B)$であるような$a \in A$が存在しないので, 全射ではない.
  (4) $f(1) = f(4)$なので, 単射ではない.
\end{ans}

\begin{ans}
  写像$f: A \rightarrow B$について考える.
  全射: $B$のすべての要素が集合$A$から来ている.\\
  単射: $A$の異なる要素は$B$の異なる要素に行く.
\end{ans}

\begin{ans}
  全射: $f(x) = x,\ x\sin x,\ x^3 - x$
  単射: $f(x) = x,\ e^x,\ \arctan x$
\end{ans}

\begin{ans}
  (逆写像$\Rightarrow$全単射) $f \circ g = \id_B$が全射なので, 次問より, $f$は全射.
  同様に$g \circ f = \id_A$が単射なので, $f$は単射.\\
  (全単射$\Rightarrow$逆写像)
  $b \in B$を任意に取ると, $f$の全射性から$f(a) = b$なる$a \in A$がある.
  しかも$f$の単射性により, このような$a$は一意である.
  そこで$g: B \rightarrow A$を$g(b) = a$と定めれば,
  $f \circ g(b) = f(a) = b$, $g \circ f(a) = g(b) = a$
  が成り立つので, $f \circ g = \id_B$, $g \circ f = \id_A$.
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) $c \in C$を任意に取る.
  $g$の全射性から$g(b) = c$となる$b \in B$があり,
  さらに$f$の全射性から$f(a) = b$となる$a \in A$がある.
  すなわち$g \circ f(a) = c$となる$a \in A$がある.
  (2) $g \circ f(a) = g \circ f(a^\prime)$であるとする.
  このとき$g$の単射性から$f(a) = f(a^\prime)$,
  さらに$f$の単射性から$a = a^\prime$.
  (3) $g \circ f$が全射なので, 任意の$c \in C$に対して
  $g \circ f(a) = c$となる$a \in A$がある.
  すなわち$g(f(a)) = c$となる$f(a) \in B$がある.
  (4) $f(a) = f(a^\prime)$であるとする.
  このとき$g \circ f(a) = g \circ f(a^\prime)$であり,
  $g \circ f$の単射性より$a = a^\prime$.
\end{ans}

\begin{ans}
  (全射$\Rightarrow \forall S\ f(f^{-1}(S)) = S$).
  まず$f(f^{-1}(S)) \subset S$を示す.
  $b \in f(f^{-1}(S))$ならば,
  $f(a) = b,\ a \in f^{-1}(S)$となる$a$が存在する.
  逆像の定義から$f(a) \in S$なので, $b \in S$.
  (注意: ここでは$f$の全射性は用いなかった.)
  次に$f(f^{-1}(S)) \supset S$を示す.
  $b \in S$であるとすると, $f$の全射性から$f(a) = b$となる$a \in A$がある.
  $a \in f^{-1}(S)$なので, $b \in f(f^{-1}(S))$.
  \\
  ($\forall S\ f(f^{-1}(S)) = S \Rightarrow$全射).
  任意の$b \in B$に対して$\{b\} \subset f(f^{-1}(\{b\})) \subset f(A)$.
\end{ans}

\begin{ans}
  前問で示したように, $f(f^{-1}(S)) \subset S$なので,
  $f^{-1}(f(f^{-1}(S))) \subset f^{-1}(S)$.
  逆に$f^{-1}(f(f^{-1}(S))) \supset f^{-1}(S)$は次のようにして示される.
  $a \in f^{-1}(S)$ならば, $f(a) = b,\ b \in S$となる$b$が存在する.
  ふたたび$a \in f^{-1}(S)$より, $b \in f(f^{-1}(S))$.
  さらに$f(a) = b$より, $a \in f^{-1}(f(f^{-1}(S)))$.
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) $x = 4.1$
  (2) $A = \mathbb{N},\ B = \emptyset$
  (3) $f: \{0, 1, 2\} \rightarrow \{0, 1\}$を
  $f(0) = f(2) = 0,\ f(1) = 1$と定めて,
  $S_0 = \{0, 1\},\ S_1 = \{1, 2\}$
  とすると, $f(S_0 \cap S_1) = f(\{1\}) = \{1\}$,
  $f(S_0) \cap f(S_1) = \{0, 1\} \cap \{0, 1\} = \{0, 1\}$.
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) (d).
  $x = 4$が$A \Rightarrow B$の反例,
  $x = 1$が$B \Rightarrow A$の反例である.
  (2) (a).
  $B \Rightarrow A$は真だが,
  $x = 4$が$A \Rightarrow B$の反例である.
  (3) (b). $A \Rightarrow B$は真だが,
  $X = \mathbb{N},\ Y = \emptyset$が$B \Rightarrow A$の反例である
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) $A$が成り立たないか$B$が成り立たない, かつ$C$が成り立たない
  (2) $A$が成り立ち, かつ$B$も$C$も成り立たない
  (3) $A$か$B$の一方のみが成り立つ
  (4) 自然数$n$があって, 任意の実数$x$に対して$x \le 0$または$\frac{1}{n} \le x$が成り立つ
  (5) ある$\varepsilon > 0$について, 任意の$\delta > 0$に対して$x, y \in [0, 1]$で
  $\abs{x - y} < \delta$かつ$\abs{f(x) - f(y)} \ge \varepsilon$
  を満たすものがある.
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) $4 + 5 = 9 \ge 3$なので, 関係$R$がある.
  (2) $1 + (-1) = 0 < 3$なので, 関係$R$はない.
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) $X = \mathbb{R},\ R = \{(x, y) \mid y = x^2\}$\\
  (2) $X = \mathbb{Z},\ R = \{(x, y) \mid x\text{は}y\text{で割り切れる.}\}$,
  この$R$は順序である.\\
  (3) $X = \mathbb{R}^n\setminus\{\bm{0}\},\ R = \{(\bm{x}, \bm{y}) \mid \exists \alpha \in \mathbb{R}\setminus\{0\},\ \bm{y} = \alpha \bm{x} \}$,
  この$R$は同値関係 (p47) である.
\end{ans}

\fakesubsection{1.2 well-definedと自然な対象}

\begin{ans}
  線形写像$f:V \rightarrow V$に対してトレース$\tr(f)$を
  $f$の行列表示$M = (m_{ij}) \in M_n(\mathbb{R})$を$1$つとって
  $\tr(f) = \tr(M) = \Sigma_{i = 1}^n m_{ii}$と定義したいとする.
  このとき, $\tr(f)$がwell-definedであること,
  すなわち行列表示のとり方によらず$\tr(f)$が定まるかどうかが問題となる.
  これがwell-definedであることは, 行列のトレースについて$\tr(AB) = \tr(BA)$が成り立つことを用いて,
  別の基底での$f$の行列表示$P^{-1}MP$について
  $\tr(P^{-1}MP) = \tr(MPP^{-1}) = \tr(M)$
  であることからしたがう.
\end{ans}

\begin{ans}
  解答例にないものでは, 双対空間$V^\ast$, テンソル積$V \otimes V$など.
\end{ans}

\fakesubsection{1.3 選択公理とツォルンの補題}

\begin{ans}
  (1) $X$の全順序部分集合を任意に取り,
  適当に添え字をつけて$\{(S_\lambda, f_\lambda)\}_{\lambda \in \Lambda}$
  と書くことにする.
  (上界の候補として) $S = \bigcup_{\lambda \in \Lambda} S_\lambda$と定めて,
  写像$f: S \rightarrow B$を,
  任意の$x \in S$に対して$x \in S_\lambda$なる$\lambda$を$1$つとって$f(x) = f_\lambda(x)$
  として定義したい. まずこれがwell-definedであることを見るために,
  別の$\lambda^\prime$に対して$x \in S_\lambda^\prime$であるとする.
  このとき$\{(S_\lambda, f_\lambda)\}_{\lambda \in \Lambda}$が全順序であることから,
  「$S_\lambda \subset S_{\lambda^\prime}$かつ$f_{\lambda^\prime}$は$f_\lambda$の拡張」(またはここで$\lambda$と$\lambda^\prime$を入れ替えたもの)
  が成り立つ. よって$f_\lambda(x) = f_{\lambda^\prime}(x)$なので,
  $f$は$\lambda$のとり方によらず, well-definedである.
  つぎに$f$が単射であることをみる.
  $f(x) = f(y)$とすると, ある$\lambda$, $\lambda^{\prime}$に対して
  $f_\lambda(x) = f_{\lambda^\prime}(y)$である.
  $\{(S_\lambda, f_\lambda)\}_{\lambda \in \Lambda}$が全順序であることから
  一方は他方の拡張であり, $f_\lambda(x) = f_\lambda(y)$または$f_{\lambda^\prime}(x) = f_{\lambda^\prime}(y)$.
  いずれの場合も$f_\lambda, f_{\lambda^\prime}$が単射であることから$x = y$.
  したがって$f$は単射である.
  さらに$(S, f)$が$\{(S_\lambda, f_\lambda)\}_{\lambda \in \Lambda}$の上界であることをみる.
  任意の$\lambda \in \Lambda$に対して
  $S_\lambda \subset S$であり, また$x \in S_\lambda$ならば$f(x) = f_\lambda(x)$が成り立つ.
  よって$(S_\lambda, f_\lambda) \le (S, f)$なので, $(S, f)$は上界である.
  以上により, $X$の任意の全順序部分集合が上界を持つことが示せたから,
  ツォルンの補題が適用でき, $X$に極大元が存在することがわかる.\\
  (2) $S_0 \neq A$かつ$f_0(S_0) \neq B$であると仮定して矛盾を導く.
  $a \in A \setminus S_0$と$b \in B \setminus f_0(S_0)$をとり,
  $f: S_0 \cup \{a\} \rightarrow B$を,
  $S_0$上では$f = f_0$, $f(a) = b$と定めると,
  $(S_0 \cup \{a\}, f) \in X$かつ$(S_0, f_0) \leq (S_0 \cup \{a\}, f)$かつ$(S_0, f_0) \neq (S_0 \cup \{a\}, f)$となって,
  $(S_0, f_0)$が極大元であることと矛盾する.
  したがって$S_0 = A$または$f_0(S_0) = B$.
\end{ans}

\fakesection{第2章 群の基本}
\fakesubsection{2.1 群の定義}

\begin{ans}
  $1$が単位元だが$0$の逆元が存在しないので群ではない.
  (単位元の存在に加えて結合法則が成り立つのでモノイドである.)
\end{ans}

\begin{ans}
  $0$が単位元なので,
  $a \in \mathbb{R}$の逆元が$b \in \mathbb{R}$であるならば,
  $a + b + ab = 0$より$(1 + a)b = -a$が成り立つはずである.
  ところが$a = -1$のときこの等式はどんな$b$に対しても成り立たないから,
  $-1$の逆元は存在しない.
  したがってこの演算では群にならない.
  (結合法則は成り立つのでモノイドである.)
\end{ans}

\begin{ans}
  略.
\end{ans}

\begin{ans}
  $((ab)c)d = (a(bc))d = a((bc)d)$.
\end{ans}

\begin{ans}
  両辺に左から$a^{-1}b^{-1}$, 右から$d^{-1}$を掛けると
  $c^{-1} = a^{-1}b^{-1}ab$.
  この逆元をとって$c = b^{-1}a^{-1}ba$.
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) $\begin{pmatrix}
    4 & 1 & 2 & 3 \\
    1 & 2 & 3 & 4
  \end{pmatrix} =
  \begin{pmatrix}
    1 & 2 & 3 & 4 \\
    2 & 3 & 4 & 1
  \end{pmatrix} = (1\ 2\ 3\ 4)$ \\
  (2) $(2\ 4)^{-1}(1\ 3)^{-1} = (2\ 4)(1\ 3)$ \\
  (3) $\begin{pmatrix}
    1 & 3 & 4 & 2 \\
    4 & 2 & 3 & 1
  \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
    1 & 2 & 3 & 4 \\
    1 & 3 & 4 & 2
  \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
    1 & 2 & 3 & 4 \\
    4 & 2 & 3 & 1
  \end{pmatrix} = (1\ 4)$ \\
  (4) $(2\ 4)(1\ 3)(1\ 3) = (2\ 4)$ \\
  (5) $\begin{pmatrix}
    1 & 2 & 3 & 4 \\
    1 & 3 & 4 & 2
  \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
    1 & 2 & 3 & 4 \\
    4 & 1 & 2 & 3
  \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
    1 & 3 & 4 & 2 \\
    1 & 2 & 3 & 4
  \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
    4 & 3 & 1 & 2 \\
    2 & 4 & 1 & 3
  \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
    1 & 4 & 2 & 3 \\
    4 & 3 & 1 & 2
  \end{pmatrix}\\
  \begin{pmatrix}
    1 & 2 & 3 & 4 \\
    1 & 4 & 2 & 3
  \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
    1 & 2 & 3 & 4 \\
    2 & 4 & 1 & 3
  \end{pmatrix} = (1\ 2\ 4\ 3)$\\
  (6) $(2\ 4)(1\ 3)(1\ 3)(1\ 3)(2\ 4) = (2\ 4)(1\ 3)(2\ 4) = (1\ 3)(2\ 4)(2\ 4) = (1\ 3)$
\end{ans}

\fakesubsection{2.2 環・体の定義}

\begin{ans}
  (1) $9 \equiv 2 \pmod{7}$より, $\overline{2}$.
  (2) $-3 \equiv 4 \pmod{7}$より, $\overline{4}$.
  (3) $20 \equiv 6 \pmod{7}$より, $\overline{6}$.
  (4) $125 \equiv 6 \pmod{7}$より, $\overline{6}$.
  (5) $4^{32} \equiv 4^{30} \cdot 4^2 \equiv 64^{10} \cdot 16 \equiv 1^{10} \cdot 16 \equiv 2 \pmod{7}$より, $\overline{2}$.
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) $34 \cdot 21 \equiv (-5) \cdot 21 \equiv -105 \equiv 12 \pmod{39}$,
  $12 \cdot 33 \equiv 12 \cdot (-6) \equiv -72 \equiv 6 \pmod{39}$より, $\overline{6}$
  (2) $18 \cdot 13 = 6 \cdot 39 \equiv 0 \pmod{39}$より, $\overline{0}$.
  (3) $16^2 \equiv 256 \equiv 22 \pmod{39}$, $16^4 = 22^2 \equiv 16 \pmod{39}$,
  $16^8 \equiv 16^2 \equiv 22 \pmod{39}$より, $\overline{22}$.
  (4) (3) に続けて$16^{16} \equiv 22^2 \equiv 16 \pmod{39}$, $16^{32} \equiv 16^2 \equiv 22 \pmod{39}$より,
  $16^{34} = 16^2 \cdot 16^{32} \equiv 22 \cdot 22 \equiv 16 \pmod{39}$. よって$\overline{16}$.
\end{ans}

\fakesubsection{2.3 部分群と生成元}

\begin{ans}
  命題2.3.2の条件と同値であることを確かめればよい.
  $H$が部分群であるとすると, 条件 (3) より$x^{-1} \in H$.
  さらに条件 (2) より$x^{-1}y \in H$.
  逆に, 群$G$の空でない部分集合$H$について
  「$x, y \in H \Rightarrow x^{-1}y \in H$」
  が成り立っているとする. $H$は空でないから, ある元$x_0 \in H$が存在する.
  よって, $1_G = x_0^{-1}x_0 \in H$. すなわち条件 (1) が成り立つ.
  $x \in H$ならば, $x, 1_G \in H$について$x^{-1} = x^{-1}1_G \in H$. すなわち条件 (2) が成り立つ.
  $x, y \in H$ならば, $x^{-1} \in H$なので$xy = (x^{-1})^{-1}y \in H$. すなわち条件 (3) が成り立つ.
\end{ans}

\begin{ans}
  $\transpose{I_{2n}}J_nI_{2n} = J_n$より, $I_{2n} \in \Sp{2n}$.
  $h_1, h_2 \in \Sp{2n}$ならば,
  $\transpose{(h_1h_2)}J_n(h_1h_2) = \transpose{h_2}(\transpose{h_1}J_nh_1)h_2 = \transpose{h_2}J_nh_2 = J_n$より
  $h_1h_2 \in \Sp{2n}$.
  また, $h \in \Sp{2n}$ならば,
  $\transpose{(h^{-1})}J_nh^{-1} = \transpose{(h^{-1})}(\transpose{h}J_nh)h^{-1} = J_n$.
  よって$h^{-1} \in \Sp{2n}$.
\end{ans}

\begin{ans}
  $\overline{AB} = \overline{A}\,\overline{B}$であることに注意する.
  (このことから, $\overline{g}^{-1} = \overline{g^{-1}}$であることも分かる.)
  $\transpose{\overline{I_n}I_n} = I_nI_n = I_n$より$I_n \in \U{n}$.
  $h_1, h_2 \in \U{n}$ならば,
  $\transpose{\overline{h_1h_2}}h_1h_2
  = \transpose{\overline{h_2}}\,\transpose{\overline{h_1}}h_1h_2
  = \transpose{\overline{h_2}}I_nh_2 = I_n$より$h_1h_2 \in \U{n}$.
  また, $h \in \U{n}$ならば,
  $\transpose{\overline{h^{-1}}}h^{-1}
  = \transpose{\overline{h}^{-1}}(\transpose{\overline{h}}h)h^{-1}
  = I_nI_n = I_n$.
  よって$h^{-1} \in \U{n}$.
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) 明らかに$I_n \in B$.
  $b = (b_{ij}),\ b^\prime = (b^\prime_{ij})$をともにBの元とすると,
  $bb^\prime$の$(i, j)$成分は$\Sigma_{k = 1}^nb_{ik}b^\prime_{kj}$である.
  もし$i < j$ならば, どんな$k$に対しても$i < k$または$k < j$が成り立つので,
  各項が$0$となり$bb^\prime$の$(i, j)$成分は$0$である. すなわち$bb^\prime \in B$.
  $b \in B$とすると, $b$に
  (i) 行を$\lambda (\neq 0)$倍する
  (ii) 第$i$行に第$j$行の$\lambda$倍を足す ($i > j$),
  という$2$つの操作 (基本変形の一部) を繰り返すことにより, 単位行列にできる.
  これらの操作は$b$に$B$のある元を左から掛けることに対応しており, それらの積が$b^{-1}$に他ならない.
  $B$が積で閉じていることはすでに示していたから, $b^{-1} \in B$.\\
  (2) $n = 1$のとき$B = G = \mathbb{R}^\times$は可換群である.
  $n \ge 2$のとき, $B$は可換群ではない. たとえば$n = 2$では
  $\begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    1 & 1
  \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 2
  \end{pmatrix} \neq \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 2
  \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    1 & 1
  \end{pmatrix}$.
  一般の$n \ge 2$の場合にも, たとえば単位行列の定数倍でない対角行列と,
  左下の成分がすべて$1$である行列との積は非可換である.
\end{ans}

\begin{ans}
  $1 \in \mathbb{R}_>$,
  また$x, y \in \mathbb{R}_>$ならば$xy \in \mathbb{R}_>$,
  また$x \in \mathbb{R}_>$ならば$x^{-1} = \frac{1}{x} \in {R}_>$.
\end{ans}

\begin{ans}
  $0 \notin \mathbb{R}_>$なので, 部分群ではない.
\end{ans}

\begin{ans}
  $H$の元$h$は, 絶対値が$1$なので$h = e^{i\theta}$と書ける.
  さらに, $h^n = 1$より$\theta = \frac{2\pi m}{n}\ (m \in \mathbb{Z})$である.
  $e^\frac{2\pi im}{n} = e^\frac{2\pi i m^\prime}{n}$が成り立つのは,
  $m^\prime = m + kn\ (k \in \mathbb{Z})$と書けるとき, またそのときに限るので,
  $H = \{1 = e^0, e^\frac{2\pi i}{n}, e^\frac{2\pi i \cdot 2}{n},..., e^\frac{2\pi i(n - 1)}{n}\}$.
  よって$H$の位数は$n$.
  また, $\langle e^\frac{2\pi i}{n} \rangle = H$なので, $H$は巡回群.
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) $\mathfrak{S}_3$は可換群ではないから巡回群ではない.
  (別解: $\mathfrak{S}_3$には位数$2$の元が$3$つあるが, 巡回群$\mathbb{Z}/6\mathbb{Z}$には$1$つしかないから, 両者は一致しない.) \\
  (2) $\mathbb{Q}$が巡回群であると仮定して, 生成元が$r \neq 0$であるとする.
  このとき, $\mathbb{Q}$の任意の元は$nr\ (n \in \mathbb{Z})$という形で表せるはずだが, $\frac{r}{2} \in \mathbb{Q}$はそうではないので矛盾. \\
  (3) $\mathbb{Q}$の場合と同様. (別解: 巡回群の濃度はたかだか可算だが, $\mathbb{R}$の濃度は非可算なので一致しない.) \\
  (4) $\mathbb{Q}^\times$が巡回群であると仮定して, 生成元が$r$であるとする.
  明らかに$r \neq \pm 1$である. $-r \in \mathbb{Q}^\times$なので,
  $r^n = -r$, すなわち$r^{n-1} = -1$となるような$n \in \mathbb{Z}$が存在するはずである.
  ところがこの式を満たすような$r$は$-1$しかないので矛盾.
  \\
  (5) $\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}$が巡回群であると仮定して, 生成元が$(x, y)$であるとする.
  $(nx, ny)\ (n \in \mathbb{Z})$が$\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}$のすべての元を渉っている必要があるので,
  $x, y$それぞれが$\mathbb{Z}$の生成元でなれけばならない. よって少なくとも$x \neq 0$である.
  一方, $(x, y + 1) \in \mathbb{Z} \times \mathbb{Z}$を考えると,
  $(x, y + 1) = (nx, ny)$を満たす$n \in \mathbb{Z}$が存在するはずだが,
  $x = nx$かつ$x \neq 0$より$n = 1$. 一方第$2$成分は$y + 1 \neq y$となり矛盾.
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) 数学的帰納法により示す. $n = 1$のときは明らか.
  $n = k$のときに正しいとして, $n = k + 1$の場合を示す.
  任意の$\sigma \in \mathfrak{S}_{k + 1}$をとり.
  $\sigma(1) = i$であるとする.
  $\tau = (1\ 2)(2\ 3)\cdots(i-1\ i)\sigma$とおけば$\tau(1) = 1$であるから,
  $n = k$の場合に帰着できる. よって$n = k + 1$の場合にも正しい. \\
  (2) $(1\ 2\ \cdots\ n)^{-(i-1)}(1\ 2)(1\ 2\ \cdots\ n)^{i-1} = (i\ i + 1)$なので,
  (1) よりこれらも$\mathfrak{S}_n$を生成する.
\end{ans}

\fakesubsection{2.4 元の位数}

\begin{ans}
  (1) 12, 144 (2) yes
\end{ans}

\begin{ans}
  (1)
  $395 = 1 \cdot 265 + 130$,
  $265 = 2 \cdot 130 + 5$,
  $130 = 26 \cdot 5$.
  よって$d = 5$.\\
  (2)
  $5
  = 265 - 2 \cdot 130
  = 265 - 2 \cdot (395 - 1 \cdot 265)
  = -2 \cdot 395 + 3 \cdot 265$.
  よって$(x, y) = (-2, 3)$が$1$つの解である.
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) 位数が少ないので単純に総当りで調べる.
  $\overline{2}^{-1} = \overline{4}$,
  $\overline{3}^{-1} = \overline{5}$,
  $\overline{4}^{-1} = \overline{2}$,
  $\overline{5}^{-1} = \overline{3}$,
  $\overline{6}^{-1} = \overline{6}$.\\
  (2) $284x + 3y = 1$の$1$つの解をユークリッドの互除法によって求めると,
  $(x, y) = (-1, 95)$となる. よって$\overline{3}^{-1} = \overline{95}$.
\end{ans}

\begin{ans}
  $1,..., p^n$のうち$p^n$と互いに素でないのは$p$の倍数で, $p^{n-1}$個ある.
  よって位数は$p^n - p^{n-1}$.
\end{ans}

\begin{ans}
  $x^{35d} = 1$であることと$35d$が$60$の倍数であることは同値.
  さらにこのことは$7d$が$12$の倍数であることと同値.
  $7$と$12$は互いに素なので, これは$d$が$12$の倍数であることと同値である.
  よって位数は$12$.
\end{ans}

\begin{ans}
  $x^{nm} = 1$であることと$nm$が$d$の倍数であることは同値.
  さらにこのことは$nm/\gcd(n, d)$が$d/\gcd(n, d)$の倍数であることと同値.
  $n/\gcd(n, d)$と$d/\gcd(n, d)$は互いに素なので, これは$m$が$d/\gcd(n, d)$の倍数であることと同値である.
  よって位数は$d/\gcd(n, d)$.
\end{ans}

\begin{ans}
  位数$d$の群$G$を生成する元の位数は$d$である.
  前問より$\overline{n}$の位数は$d/\gcd(d, n)$であるから,
  $d$と互いに素であるような$n$についての$\overline{n}$を挙げればよい.
  たとえば$\mathbb{Z}/15\mathbb{Z}$では
  $\overline{1}, \overline{2}, \overline{4}, \overline{7}, \overline{8}, \overline{11}, \overline{13}, \overline{14}$.
  他も同様.
\end{ans}

\begin{ans}
  任意の$g, h \in G$に対し,
  $gh = (gh)^{-1} = h^{-1}g^{-1} = hg$.
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) $g^2 = \begin{pmatrix}
    -1 & 0 \\
    0 & -1
  \end{pmatrix},\
  g^4 = \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1
  \end{pmatrix}$.
  よって$g$の位数は$4$の約数であり, かつ$1$, $2$ではないから, 位数は$4$.
  また$h$については,
  $h^2 = \begin{pmatrix}
    0 & 1 \\
    -1 & -1
  \end{pmatrix},\
  h^3 = \begin{pmatrix}
    -1 & 0 \\
    0 & -1
  \end{pmatrix},\
  h^6 = \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1
  \end{pmatrix}$.
  よって位数は$6$の約数であり, かつ$1$, $2$, $3$ではないから, 位数は$6$.\\
  (2) $gh = \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    1 & 1
  \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1
  \end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
    0 & 0 \\
    1 & 0
  \end{pmatrix}$
  と分解できるが, $\begin{pmatrix}
    0 & 0 \\
    1 & 0
  \end{pmatrix}^2 = 0$であることに注意すると, 任意の正の整数$n$に対して
  $(gh)^n = \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1
  \end{pmatrix} + n \cdot \begin{pmatrix}
    0 & 0 \\
    1 & 0
  \end{pmatrix} \neq \begin{pmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1
  \end{pmatrix}$.
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) $a^n = 1, b^m = 1$ならば, $(ab)^{nm} = a^{nm}b^{nm} = 1$.
  (2) $1$の位数は$0$なので$1 \in H$.
  また$x$の位数は$x^{-1}$の位数に等しいので, $x \in H$ならば$x^{-1} \in H$.
\end{ans}

\fakesubsection{2.5 準同型と同型}

\begin{ans}
  (1) 「…」が成り立つとする.
  $i_1 = m, i_2 = 0$とすると, $x^{i_1} = x^{i_2} = 1$.
  よって$y^{i_1} = y^{i_2}$, すなわち$y^m = 1$.
  命題2.4.18より, $m$は$n$の倍数である.
  逆に, $m$が$n$の倍数であるとする.
  $x^{i_1} = x^{i_2}$であるような任意の$i_1, i_2 \in \mathbb{Z}$に対して,
  $i_1 - i_2$は命題2.4.18より$m$の倍数であり, 仮定からこれは$n$の倍数でもある.
  よって$y^{i_1 - i_2} = 1$, すなわち$y^{i_1} = y^{i_2}$であるから, 「…」が成り立つ.
  以上により, 「…」が成り立つための必要十分条件は, $m$が$n$の倍数であることである.\\
  (2) $m$, $n$が (1) の性質を満たすことから, $\phi(x^i) = y^i$と定めると$\phi$はwell-definedである.
  $\phi(x^ix^j) = \phi(x^{i+j}) = y^{i+j} = y^iy^j = \phi(x^i)\phi(x^j)$
  より, $\phi$は準同型.
\end{ans}

\begin{ans}
  $\phi_n(gh) = (gh)^n = g^nh^n = \phi_n(gh)$.
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) $g$の位数を$n$とすると,$\phi(g)^n = \phi(g^n) = \phi(1_G) = 1_H$.
  よって$\phi(g)$の位数は$n$の約数である.
  (2) $\phi(g)$の位数を$m$とすると, $\phi(g^m) = \phi(g)^m = 1_H$.
  $\phi$が単射なので, $g^m = 1_G$. よって$g$の位数は$m$の約数である.
  (1) と合わせて, $g$の位数と$\phi(g)$の位数は等しい.
\end{ans}

\begin{ans}
  $\mathbb{Z}/4\mathbb{Z}$には位数$4$の元があるが,
  $\mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$にはないので,
  これらは同型ではない.
\end{ans}

\begin{ans}
  $n \ge 0$の場合を数学的帰納法により示す.
  $n = 0$の場合は明らかに真である.
  $n = k$で真であるとすると,
  $(xyx^{-1})^{k+1} = (xyx^{-1})^k(xyx^{-1}) = (xy^kx^{-1})(xyx^{-1}) = xy^{k+1}x^{-1}$より,
  $n = k + 1$についても真である.
  $n < 0$の場合は, $(xyx^{-1})^n = ((xyx^{-1})^{-n})^{-1} = (xy^{-n}x^{-1})^{-1} = xy^nx^{-1}$.
\end{ans}

\begin{ans}
  $\begin{pmatrix}
    a & b \\
    c & d
  \end{pmatrix}$を$\mathrm{GL}_2(\mathbb{R})$または$\mathrm{GL}_2(\mathbb{C})$の元として,
  \[
    \begin{pmatrix}
      1 & 1 \\
      0 & 1
    \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
      a & b \\
      c & d
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
      1 & 0 \\
      1 & 1
    \end{pmatrix} \cdot \frac{1}{ad - bc} \begin{pmatrix}
      d & -b \\
      -c & a
    \end{pmatrix} = \frac{1}{ad - bc} \begin{pmatrix}
      a + b & b \\
      c + d & d
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
      d & -b \\
      -c & a
    \end{pmatrix}
  \]
  であるとする. $(2, 1)$成分を比較すると$0 = d^2$であるから, $d = 0$.
  よって
  \[
    \begin{pmatrix}
      1 & 1 \\
      0 & 1
    \end{pmatrix} = - \frac{1}{bc} \begin{pmatrix}
      a + b & b \\
      c & 0
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
      0 & -b \\
      -c & a
    \end{pmatrix} = - \frac{1}{bc} \begin{pmatrix}
      -bc & -b^2 \\
      0 & -bc
    \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
      1 & \frac{b}{c} \\
      0 & 1
    \end{pmatrix}
  \]
  $(1, 2)$成分を比較して$b = c$である.
  逆に, $d = 0$, $b = c$, $ad - bc \neq 0$となるように$a, b, c, d$を定めれば,
  \[
    \begin{pmatrix}
      1 & 1 \\
      0 & 1
    \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
      a & b \\
      c & d
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
      1 & 0 \\
      1 & 1
    \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
      a & b \\
      c & d
    \end{pmatrix}^{-1}
  \]
  が成り立つことが確かめられる.
  したがって$A$, $B$は$\mathrm{GL}_2(\mathbb{R})$では共役である.
  $d = 0$, $b = c$, $ad - bc \neq 0$という条件のもとで, もし$b \in \mathbb{R}$ならば$
  \begin{vmatrix}
    a & b \\
    c & d
  \end{vmatrix} = - b^2 < 0
  $なので, $A$, $B$は$\mathrm{SL}_2(\mathbb{R})$では共役でない.
  一方$b = i$とすれば$
  \begin{vmatrix}
    a & b \\
    c & d
  \end{vmatrix} = 1
  $なので, $\mathrm{SL}_2(\mathbb{C})$では共役である.
\end{ans}

\begin{ans}
  $G = \mathbb{Z}/15\mathbb{Z}$の場合のみを考える. (他も同様である.)
  自己準同型$\phi: G \rightarrow G$は,
  $1$つの生成元での値$\phi(\overline{1})$を与えれば一意に定まる.
  そうして定めた$\phi$が同型であるための必要十分条件は, $\phi(\overline{1})$がまた$G$の生成元であることである.
  $G$の生成元は演習問題2.4.7で求めたとおり,
  $\overline{1}, \overline{2}, \overline{4}, \overline{7}, \overline{8}, \overline{11}, \overline{13}, \overline{14}$
  の$8$通りなので, $\mathrm{Aut}(G)$の位数は$8$.
  また, $\overline{1} \mapsto \overline{k}$なる自己同型は$x \mapsto \overline{k}x$と書けるので,
  明らかに$\mathrm{Aut}(G)$はアーベル群である.
  有限アーベル群の基本定理 (定理4.8.1) より,
  $\mathrm{Aut}(G) \cong \mathbb{Z}/8\mathbb{Z}$
  または
  $\mathrm{Aut}(G) \cong \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/4\mathbb{Z}$
  または
  $\mathrm{Aut}(G) \cong \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$
  であるが, $\mathrm{Aut}(G)$に単一の生成元がないこと,
  および$\overline{1} \mapsto \overline{2}$なる自己同型の位数が$4$であることが計算により確かめられるので,
  $\mathrm{Aut}(G) \cong \mathbb{Z}/2\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}/4\mathbb{Z}$.
\end{ans}

\begin{ans}
  (1) $b(ab)b^{-1} = ba$.
  (2) $(ab)^n = 1$ならば$(ba)^n = (b(ab)b^{-1})^n = b(ab)^nb^{-1} = 1$.
  同様に$(ba)^n = 1$ならば$(ab)^n = 1$なので, $ab$と$ba$の位数は等しい.
\end{ans}

\end{document}
